\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}


\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\newcommand{\tit}[2]{\title{\vspace{-2.5cm}#1 \\\medskip\large #2}}

\author{}\date{}

\tit{Hardware}{počítačová rozhraní, typy, popis, využití, výhody. Zařízení pro ukládání
	a zálohování dat – HDD, flashdisk, externí úložiště, cloudová řešení. Komprese dat}

\newcommand{\titem}[1]{\item[] \textbf{#1}}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
	\maketitle\thispagestyle{empty}
	
	\section*{Počítačová rozhraní}
	\begin{itemize}
		\item rozhraní definuje formát komunikace a výměny dat mezi rozdílnými systémy 
		\item rozdělujeme na hardwarové, softwarové (API) a uživatelské
		\item výhody:
		\begin{itemize}
			\item využívání již existujících knihoven, aplikací
			\item možnost univerzálních zařízení (jeden Flash disk funguje na všech PC)
			\item abstrakce -- programátor využívá interface, jednodušší rychlejší, bezpečnější vývoj aplikací; nemusí rozumět HW
			\item univerzálnost -- jednou napsaná aplikace funguje všude (portuje se jen API)
			\item existence internetu, jednotná specifikace komunikace počítačů
		\end{itemize}
		
		\titem{Hardwarové rozhraní}
		\begin{itemize}
			\item hardwarovým rozhraním myslíme definici konektorů, signálů, napětí, kabelů apod. pro danou sběrnici nebo port, na základě které poté zařízení přes port/sběrnici komunikují
			\item např. interface PCI-E definuje komunikaci po této sběrnici (počet a využtí pinů na kartě, její velikost, příkon\ldots); původně navrženo pro připojování rozšiřujících karet
			\item[$\Rightarrow$] využíváno i u dalších zařízení, např. M.2 je standart pro rychlé připojování SSD disků, využívající PCI-E sběrnici, ale má vlastní konektor, komunikační protokol
			\item další příklady: Ethernet (port RJ45, kroucená dvojlinka, fyzická vrstva), USB, Bluetooth (frekvence, protokol), SATA
		\end{itemize}
	
		\titem{Softwarové rozhraní}
		\begin{itemize}
			\item soubor veřejných funkcí, proměnných nebo tříd, které může programátor využívat
			\item např. knihovny, komunikace s jádrem OS (Linux API, WinAPI)
			\item Unixové roury -- komunikace aplikací v Linuxu/Unixu (především CLI); data zpracovaná jednou aplikací se pomocí roury předají další, až poslední vypíše výsledek; např. \texttt{cat file.txt | sort | head -n10 | grep -n ""} -- vypíše prvních deset řádků z abecedně seřazeného souboru, a očísluje je 
			\item OpenGL -- univerzální rozhraní pro komunikaci s grafickými kartami, jednou napsaný program běží na všech GPU, které ho podporují
			\item využití na internetu při komunikaci se servery (specifikace protokolů, portů) -- mail (IMAP -- přijaté, SMTP -- odeslané), sdílené disky (SMB), FTP, IP protokol\ldots
			\item webové aplikace např. OpenWeatherMap, komunikace pomocí HTTP metody GET, vrací informace o počasí
		\end{itemize}
	
		\titem{Uživatelské rozhraní}
		\begin{itemize}
		\item způsob komunikace uživatel $\rightarrow$ pc 
		\item GUI (grafické), CLI (textové)
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	 \section*{Zařízení pro zálohování dat}
	 \begin{itemize}
	 		\titem{HDD}
	 		\begin{itemize}
	 			\item obvykle se používá externí (lepší je normální HDD + SATA $\rightarrow$ USB převodník)
	 			\item proti selhání disků se v serverech používá metoda RAID polí (nakopírování dat na několik disků + samoopravné kódy), ale nechrání před malware, smazáním souborů
	 			\item dražší okolo 30 \$/TB
	 			\item oblíbené u domácího zálohování - dostatečná velikost, univerzálnost (lze použít kdekoli), rychlost
	 			\item ne moc dobré na archivace, na rozdíl od pásek (obojí magnetické), je navržen na časté používání a obnovování dat, po delší době bez používání pravděpodobně nebude fungovat (cca 5 let)
	 		\end{itemize}
	 	
			\titem{magnetické pásky}
			\begin{itemize}
				\item zvláště v korporátní sféře jeden z nejoblíbenějších prostředků archivace (častěji) popř. zálohování
				\item dnešní verze (LTO-9) umožňuje uložení až 45TB komprimovaných dat
				\item rychlejší než HDD (400 Mb/s)
				\item nevýhodou dražší mechaniky, ale cena samotných pásek velmi nízká (do 10 \$/Tb)
				\item deklarovaná životnost do 30-ti let 
				\item jednoduché zacházení
				\item obsahuje menší paměť pro samoopravné kódy
				\item RW i RO (archivace, zaručena integrita dat) 
			\end{itemize}
		
			\titem{NAS}
			\begin{itemize}
				\item diskové pole připojené do sítě
				\item výhoda: lze nastavit automatické zálohy
				\item bezpečnost záleží na tom, jestli je viditelné z internetu nebo ne
			\end{itemize}
			
			\titem{optická zařízení}
			\begin{itemize}
				\item u záloh dnes jedině Blu-ray
				\item s páskami a HDD nejpoužívanější (používá např. Facebook)
				\item velká životnost, okolo 50-ti let, ale potřebuje opatrné zacházení (BD-R za stejných podmínek až do 100 let);	 vlhkost, tma, vertikálně
				\item zaručená neměnnost dat (pokud nepřestane fungovat)
				\item velikost do 100GB
				\item cenově se blíží k HDD
				\item v domácnostech se přestává používat (počítače už nemají mechaniky)
			\end{itemize}
			
			\titem{Cloud}
			\begin{itemize}
				\item u zálohování je hlavní výhodou, že data jsou fyzicky uložena jinde než v PC (v případě katastrofy zůstanou zachována)
				\item obvyklý způsob zálohování je alespoň 2 lokální média a cloud
				\item nevýhodou může být rychlost (záleží na druhu připojení)
				\item nutno šifrovat, a používat důvěryhodnou službu
				\item výhoda: k datům se lze dostat odkudkoli
				\item dříve se používaly FTP servery
				\item alternativou je použití vlastního serveru
			\end{itemize}
	 \end{itemize}
 
 	\section*{Komprese dat}
\end{document}







